\documentclass[b5paper,10pt]{article}
\linespread{1.7}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tkz-euclide}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{xcolor}
\definecolor{navyblue}{RGB}{51, 51, 153}
\definecolor{mediumblue}{RGB}{0,0,205}
\usepackage{sectsty}
\chapterfont{\color{navyblue}}  % sets colour of chapters
\sectionfont{\color{mediumblue}}  % sets colour of sections
\title{\color{navyblue}\textbf{సరళ సమీకరణలు}}

\author{దశిక శిశిర్}
\usepackage{physics}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{polyglossia}
\usepackage{geometry}
\geometry{
    paper=b5paper,
    inner=16mm,         % Inner margin
    outer=24mm,         % Outer margin
    bindingoffset=10mm, % Binding offset
    top=20mm,           % Top margin
    bottom=28mm,        % Bottom margin
    %showframe,         % show how the type block is set on the page
}

\newcommand\Item[1][]{%
  \ifx\relax#1\relax  \item \else \item[#1] \fi
  \abovedisplayskip=0pt\abovedisplayshortskip=0pt~\vspace*{-\baselineskip}}

\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{titlesec}
\usepackage[most]{tcolorbox}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{etoolbox}
\date{\num{2022}}
\widowpenalty=10000
\clubpenalty=10000
\raggedbottom
\sloppy
\usepackage{siunitx}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    filecolor=magenta,      
    urlcolor=cyan,
    pdftitle={మాత్రికా గణితం},
    pdfauthor={Dasika Shishir}
    }

\setdefaultlanguage{telugu}
\setotherlanguages{english}
\newfontfamily\telugufont[Script=Telugu]{Mandali}
%\newfontfamily\latinfont[Script=English]{Liberation Sans}
\setlanghyphenmins{telugu}{3}{4}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[C]{\color{navyblue}\textbf{సరళ సమీకరణలు}}
\fancyfoot[C]{\color{navyblue}\num{\thepage}}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{exm}{ఉదాహరణ}
\begin{document}
\maketitle
\section{ముందడుగులు}



సరళ సమికరణలు అంటే ఏంటో తెలుసుకోవడానికి  ఒక ఉదాహరణ తీసుకుందాం. ఒక జాడీలో మొత్తం కలిపి \num{30} గోళీలు ఉన్నాయి. 
వాటిలో కొన్ని ఎర్ర గోళీలు, కొన్ని పచ్చ గోళీలు, కొన్ని నల్ల గోళీలు ఉన్నాయి. ఒక్కో పచ్చ గోళీకి రెండు నల్ల గోళీలు ఉన్నాయి.  నల్ల గోళీలు
పచ్చ గోళీలు కలిపి ఎన్నున్నాయో, ఎర్ర గోళీలు ఒక్కటే అన్నున్నాయి. ఇప్పుడు ఏ రంగు గోళీలు ఎన్నున్నాయో చెప్పడానికి ముందుగా ఎర్రగోళీలకు
మారుగా $r$ అక్షరం, నీల్ల గోళీలకు మారుగా $b$ అక్షరం, మరియు పచ్చ గోళీలకు మారుగా $g$ అక్షరం వాడుదాం. జాడీలో 
మొత్తం కలిపి \num{30} గోళీలు ఉన్నాయి కాబట్టి,
\begin{equation*}
r + g + b = 30
\end{equation*}
అని చెప్పడానికి వీలవుతుంది. అలాగే ప్రతి పచ్చ గోళీకీ రెండు నల్ల గోళీలు ఉన్నాయి కాబట్టి
\begin{equation*}
b = 2g
\end{equation*}
అవుతుంది. చివరిగా మనకు తెలుసున్నదేంటంటే  నీల్ల గోళీలు
పచ్చ గోళీలు కలిపి ఎన్నున్నాయో, ఎర్ర గోళీలు ఒక్కటే అన్నున్నాయన్న మాట. కావున
\[
r = g + b.  
\]
మొత్తానికి మన దగ్గర మూడు సమీకరణలు ఉన్నాయి - 
\begin{align*}
r + g + b &= 30 \\
b &= 2g \\
r &= g + b.
\end{align*}
వీటిలో మనకు తెలుసున్న $b=2g\,$ని  $r=g+b\,$లో వాడితే $r=3g$ అని తేలుతుంది. అలాగే $r=3g\,$ని, $b=2g\,$ని 
$r+g+b=30\,$లో పెడితే  $6g = 30\,$ అని తేలుతుంది. అంటే జాడీలో $g = 30/6 = 5\,$ పచ్చ గోళీలు ఉన్నాయు. 
నల్ల గోళీలు పచ్చగోళీకు రెండురెట్లు కాబట్టి నల్ల గోళీలు \num{10}, ఇక మిగిలిన \num{15} ఎర్ర గోళీలు. ఇలాంటి 
సమీకరణలను రేఖాపటంపై తిన్నటి గీతలతో సందర్శించవచ్చు కాబట్టి వీటిని సరళరేఖా సమీకరణలు అంటారు. మన ముందున్న మూడు 
సమీకరణలలోను స్థిరరాశులు కుడివైపు, చలనరాశులు (అనగా $r,g,b\,$లు) ఎడమవైపు వచ్చేటట్లు సర్ది వ్రాద్దాం‌‌ 
\begin{align*}
r + g + b &= 30 \\
b -2g &= 0 \\
r - g - b &= 0.
\end{align*}
అలా సర్ది వ్రాసిన మూడు సమీకరణలను మాత్రిక రూపంలో ఇలా వ్రాయవచ్చు- 
\[
\begin{bmatrix}
1 & 1 & 1 \\
0 & 1 & -2 \\ 
1 & -1 & -1 \\ 
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
r\\
g\\
b\\
\end{bmatrix}
=
\begin{bmatrix}
30\\
0\\
0\\
\end{bmatrix}.
\]
ఈ సమీకరణలను మత్రికలు వాడి సాధించే పద్ధతి తెలుసుకునే ముందు రెండు మాటలు గుర్తుతెచ్చుకుందాం. 
ఒకటి : ఒకవేళ $a = b\,$ఐతే $xa = xb\,$అవుతుంది. అంటే, ఒక సమీకరణను ఏదైనా సంఖ్య చేత గుణించినా
దానిలో మార్పురాదు. రెండు :  ఒకవేళ $a=b\,$అయి, $c = d\,$అయితే, $a+c=b+d\,$ అవుతుంది. 
ఇప్పుడు రెండింటిని కలిపి చూస్తే $a=b\,$అయి, $c=d\,$అయితే $a+xc = b + xd\,$అవుతుంది. 
ఈ రెండూ వాడి మన దగ్గరున్న మూడు సమీకరణలలోను ఒకదానినుంచి రెండు చలనరాశులను తొలగించ వచ్చు. 
మనం మూడో సమీకరణ నుంచి $r,g\,$ని తొలగించదలుచుకన్నాం అనుకొండి. దాని కోసం మనం మొదటి సమీకరణను
\num{-1} తో గుణించి దానిని మూడో సమీకరణతో కూడుదాం. అప్పుడు మనకు వచ్చేది

\begin{align}
R_3 \longrightarrow -R_1 + R_3 \nonumber\\
\begin{bmatrix}
1 & 1 & 1 \\
0 & 1 & -2 \\ 
0 & -2 & -2 \\ 
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
r\\
g\\
b\\
\end{bmatrix}
=
\begin{bmatrix}
30\\
0\\
-30\\
\end{bmatrix}.
\end{align}
ఇందులో చూస్తే మూడో సమీకరణ నుంచి $r\,$యొక్క గుణకం తోలగిపోయింది. అలాగే $g\,$యొక్క గుణకాన్ని 
తొలగించడానికి  రెండో సమీాకరణానికి $2\,$గుణించి దాన్ని మూడో సమీకరణతో కూడుదాం. అందుకు ఫలితంగా 
వచ్చేది 
\begin{align}
R_3 \longrightarrow 2R_2 + R_3 \\
\begin{bmatrix}
1 & 1 & 1 \\
0 & 1 & -2 \\ 
0 & 0 & -6 \\ 
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
r\\
g\\
b\\
\end{bmatrix}
=
\begin{bmatrix}
30\\
0\\
-30\\
\end{bmatrix}.
\end{align}
దీనితో మూడవ సమీకరణం నుంచి $r\,$ఇంకా $g\,$తొలగిపోయాయి. మిగిలినది అతి సులువుగా
పరిష్కరించబడే $-6b = -30 \implies b = 5$ మాత్రమే. రెండవ సమీకరణం $g-2b = 0\,$లో 
మనకు $b$ ఎంతో తెలుసు కాబట్టి, $g = 2 \times 5 = 10\,$అని  చెప్పవ్చచు. చివరిగా మొదటి సమీకరణం
$r+g+b=30\,$లో ఇంతకుముందు తెలుసుకున్న $g,b\,$లు పెడితే $r=15\,$అని తేలుతుంది. ఇంకా ముందుకు పోయే
ముందు ఇంకొన్ని ఉదాహరణలు చూద్దాం.

\begin{exm}
కింది సమీకరణలు నిజమవ్వడానికి $x$, $y\,$ల విలువ ఎంత ఉండాలి?
\begin{enumerate}
\Item \begin{align*}
x + 2y &= 0 \\
3x+y &=  4
\end{align*}
\Item \begin{align*}
3x + 4y &= 0 \\
9x+12y &= 18
\end{align*}
\Item \begin{align*}
3x + 4y &= 2 \\
6x+8y &= 1
\end{align*}
\end{enumerate}
\end{exm}
\textbf{సమాధానం}-
\begin{enumerate}
\item ఈ సమీకరణను మాత్రిక రూపంలో వ్రాద్దాం-
\[ \begin{bmatrix}
1 & 2\\
3 & 1
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
x\\
y
\end{bmatrix}
=
\begin{bmatrix}
0\\
4
\end{bmatrix}
\]
మొదటి అడ్డు వరుసను మూడుతో గుణించి దాన్ని రెండవ అడ్డు వరుస నుంచి తీసివేద్దాం. అలా చేస్తే మనకు వచ్చేది
\[ \begin{bmatrix}
1 & 2\\
0 & -5
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
x\\
y
\end{bmatrix}
=
\begin{bmatrix}
0\\
4
\end{bmatrix}.
\]
కాబట్టి $y=-\frac{4}{5}\,$అని చెప్పవచ్చు. ఇకపోతే మిగిలినది $x+2y=0\,$లో మనకు తెలిసున్న $y\,$విలువలు పెడితే $x=\frac{8}{5}\,$అని తెలుస్తుంది.   
\item ఈ సమీకరణను మాత్రిక రూపంలో వ్రాద్దాం-
\[ \begin{bmatrix}
3 & 4\\
9 & 12
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
x\\
y
\end{bmatrix}
=
\begin{bmatrix}
6\\
18
\end{bmatrix}.
\]
మొదటి అడ్డు వరుసను \num{3}తో గుణించి దాన్ని రెండవ అడ్డు వరుస నుంచి తీసివేద్దాం. అలా చేస్తే మనం పొందేది
\[ \begin{bmatrix}
3 & 4\\
0 & 0
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
x\\
y
\end{bmatrix}
=
\begin{bmatrix}
6\\
0
\end{bmatrix}.
\]
అదేంటీ! రెండవ సమీకరణం నుచి ఉన్న రెండు చలనరాశులు తోలగిపోయాయి. ఇంక మనం ముందుకు సాగేదెలా?
ముందుకు సాగలేము. ఎందుకంటే మనం మొదలుపెట్టినది రెండు సమీకరణలతో కాదు ఒకదానితోనే. రెండవ సమీకరణం
మొదటి సమీకరణాన్ని రమూడుతో గుణించగా వచ్చినదే కాని వేరేది కొత్రది కాదు : $(3x+4y = 6)\times 3 = 9x+12y=18$.
\item ఈ సమీకరణను మాత్రిక రూపంలో వ్రాద్దాం-
\[ \begin{bmatrix}
3 & 4\\
6 & 8
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
x\\
y
\end{bmatrix}
=
\begin{bmatrix}
2\\
1
\end{bmatrix}.
\]
మొదటి సమీకరణను \num{2}తో గుణించి రెండవ సమీకరణ నుంచి తీసివేద్దాం
\[ \begin{bmatrix}
3 & 4\\
0 & 0
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
x\\
y
\end{bmatrix}
=
\begin{bmatrix}
2\\
-3
\end{bmatrix}.
\]
ఇంతకుముందు చూసిన ఉదాహరణ లాగే ఇందులోను రెండవ సమీకరణంలోని చలనరాశుల గుణకాలు సున్నాలయి పోయాయి. 
కాని దీనికి ఇంతకు ముందు దానికి తేడా ఏంటి అంటే ఇంతకు మునుపటి ఉదాహరణలో రెండవ సమీకరణంలో స్థిరాశి కూడా
కూడా సున్నా అయిపోయింది. కాని ఇందులో \num{-3} గా మిగిలి పోయింది.

ఈ మూడింటిలోను తేడా ఏంటో చూడడానికి వీటిని రేఖాపటంపై గీసి చూద్దాం. మొదటి ఉదాహరణలగల రెండు
సమీకరణలు ఒకే ఒక్క చోటికి వచ్చి కలుస్తాయి. అవి రెండు కలిసే చోటు మనకు $x$,$y$ విలువలను తెలుయజేస్తుంది.
రెండవ ఉదాహరణలో ఉన్న రెండు సమీకరణలకు తేడా లేనందువలన ఒకదాని మీద ఒకటి ఉన్నాయి. 
\end{enumerate}

ఇలా ఒక దాని తరువాత ఒక చలనరాశిని తొలగించి సరళరేఖా సమీకరణలను పరిష్కరించే విధానాన్ని జర్మన్ శాస్త్రవేత్త కార్ల్ ఫ్రీడ్రిచ్ గౌస్ 
(\num{1777}-\num{1855}) కనిపెట్టారు. అదేంటో ఇక ముందు తెలుసుకుందాం. 


\section{గౌసు తెరగులో చలనరాశుల తొలగింపు}
$x_1, x_2, x_3, \ldots x_n$ అనే $n$ చలనరాశులను $(a_1,a_2,a_3)$ అనే $n$ గుణకాలతో గుణించి కుూడగా వచ్చే 
\[ a_1x_1 + a_2x_2 + a_3x_3 + \ldots + a_nx_n\]
కూడికను సరళ కూడిక అంటరు. అలాంటి కూడికలో ఏయొక్క చలనరాశి ఘాతం ఒకటి తప్ప మరి వేరే ఉండదు. ఉదాహరణకు 
\[ a_1x_1^2 + a_2x_2 + a_3x^4 \]
అన్నది సరళ కూడిక అనిపించుకోదు. ఎందుకంటే, ఇందులో $x_1$ ఘాతం \num{2}, $x_4$ ఘాతం \num{4} కాబట్టి. 
ఒక సరళ కూడికను ఏదో ఒక సంఖ్యతో సమీకరిస్తే, అంటే
\[ a_1x_1 + a_2x_2 + a_3x_3 + \ldots + a_nx_n = b\]
అని చెప్తే, అది సరళ సమీకరణ అవుతుంది. అవే చలనరాశులు గల పలు సరళ సమీకరణలు గుమికూడితే అది సరళ సమీకరణల కూర్పు 
అనిపించుకుంటుంది. సరళ సమీకరణల కూర్పు ఎలా ఉంటుందంటే 
\begin{align*}
a_{11}x_1 + a_{12}x_2 + a_{13}x_3 + \ldots + a_{1n}x_n &= b_1 \\
a_{21}x_1 + a_{22}x_2 + a_{23}x_3 + \ldots + a_{2n}x_n &= b_2 \\
\vdots & \\
a_{m1}x_1 + a_{m2}x_2 + a_{m3}x_3 + \ldots + a_{mn}x_n &= b_m \\
\end{align*}
పై సమీకరణల కూర్పులో మొత్తం కలిపి $m$ సమీకరణలు ఉన్నాయి. సరళ సమీకరణల కూర్పులో ప్రతియొక్క సమీకరణను
నిజం చేసే  $(x_1,x_2,x_3,\ldots x_n)$ని ఆ కూర్పు పరిష్కారం అంటారు. సరళసమీకరణల కూర్పును మాత్రక
రూపంలో ఇలా వ్రాయవచ్చు
\[ \begin{bmatrix}
a_{11} & a_{12} & \cdots & a_{1n} \\
a_{21} & a_{22} & \cdots & a_{2n} \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
a_{m1} & a_{m2} & \cdots & a_{mn}
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
x_1\\
x_2\\
\vdots \\
x_n
\end{bmatrix}
=
\begin{bmatrix}
b_1\\
b_2\\
\vdots \\
b_m
\end{bmatrix}
\]
పై సమీకరణను చాలా సార్లు టూకీగా ఇలా కూడా వ్రాస్తారు
\[ Ax = b \]
ఎక్కడైతే 
\[
A = \begin{bmatrix}
a_{11} & a_{12} & \cdots & a_{1n} \\
a_{21} & a_{22} & \cdots & a_{2n} \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
a_{m1} & a_{m2} & \cdots & a_{mn}
\end{bmatrix},\quad
x = \begin{bmatrix}
x_1\\
x_2\\
\vdots \\
x_n
\end{bmatrix}, \quad
b = 
\begin{bmatrix}
b_1\\
b_2\\
\vdots \\
b_m
\end{bmatrix}.
\]
ఒకవేళ $A$ మాత్రిక రూపం ఇలా ఉండుంటే 
\[
A = \begin{bmatrix}
a_{11} & a_{12} & \cdots & a_{1n} \\
0 & a_{22} & \cdots & a_{2n} \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
0 & 0 & \cdots & a_{mn}
\end{bmatrix}
\]
అంటే $A$ యొక్క కర్ణం కింది మూలకాలు అన్నీ సున్నాలై ఉండుంటే మనకు పరిష్కారం కనిపెట్టడం ఎంతో సులువైపోతుంది. 
కర్ణం కింది మూలకాలు అన్ని సున్నాలై ఉన్న మాత్రికను \textbf{ఎగువ త్రిభుజాకార మాత్రిక} అని పిలుస్తారు. మొదలుగా $m=n$ అని అనుకుందాం. అంటే మన కూర్పులో ఎన్ని 
చలనరలశులు ఉన్నాయో అన్నే సమీకరణలు కూడా ఉన్నాయి అన్నమాట. ఎగువ త్రిభుజాకార మాత్రిక
చివరి వరుసలో మిగిలన సమీకరణం 
\[ a_{nn} x_n = b_n\] 
కాబట్టి $x_n = b_n/a_{nn}/$ అని చెప్పవచ్చు. అంతకుపై వరుసలో ఉన్నది 
\[ a_{n-1,n-1}x_{n_1} + a_{n-1,n}x_n = b_{n-1}, \]

\begin{figure}
     \centering
	\begin{tikzpicture}
   	\tkzInit[xmax=3,ymax=3,xmin=-3,ymin=-3]
   	\tkzGrid
   	\tkzAxeXY
   	\draw[ thick,latex-latex] (-1,2) -- (2,-2) node[anchor=south west] {$a$}; % two points for drawing 2x+y=2
  	%\tkzText[above](0,3.5){అనుకున్న}
	\end{tikzpicture}
\end{figure}

\section{మాత్రికను ఎగువ-దిగువలుగా వేర్పరచడం}
ఇంతరకు గౌసు తెరగులో 
\begin{equation}
Ax = b
\end{equation}
అనే సరళ సమీకరణల కూర్పు యొక్క పరిష్కారం కనిపెట్టడం నేర్చుకున్నాం. ఇందులో ముందు $A\,$ని ఎగువ లేదా దిగువ త్రిభుజాకార మాత్రికగా 
ఏర్పరచి, అందులో కింది నుంచి పైకి పోతూ ఒకదాని తరువాత ఒక చలనరాశి విలువను కనిపెట్టుకుంటూ పోయాం. అలా చేసేటప్పుడు మనకు 
స్థిరరాశులు గల $b\,$తో కూడా పనిపడింది. అనగా స్థిరరాశులు $b$ కాకుండా $c$ అయి ఉంటే
\begin{equation}
Ax=c
\end{equation}
మనకు మొత్తం మళ్ళీ మొదటి నుంచి మొదలుపట్టవలసి వచ్చేది. అలా కాకుండా, ఒకవేళ మనం $A\,$ని ఒక దిగువ త్రిభుజాకార మాత్రిక $L\,$ను
ఎగువ త్రిభుజాకార మాత్రిక $U$ యొక్క గుణకారంగా వ్రాయగలిగితే, అంటే 
\begin{equation}
A = LU,
\end{equation}
గా వ్రాయగలిగితే $Ax=b$ అన్న వెనకటి సమీకరణం
\begin{equation}
LUx = b
\end{equation}
అవుతుంది. ఇందులో $Ux=y\,$అని అనుకుంటే 
\begin{equation}
Ly = b
\end{equation}

\textbf{పెంపొందిన మాత్రిక} (పెంపు + పొందిన). 
\begin{equation}
\left[\begin{array}{cc|c}  
 2 & 0 & 1\\  
 0 & 1 & 1  
\end{array}\right]
\end{equation}
అవుతుంది. $L$ అన్నది దిగువ త్రిభుజాకారంగానే ఉంది కాబట్టి $y\,$ని కన్నుకోడం ఎంతో సులువు. అపైన $y$ ఎంతో తెలిసిపోయినందు వలన ముందుగా 
అనుకున్న $Ux=y\,$లో మనకు కావలసిన $x\,$ని కూడా సులువుగా కనుక్కోవచ్చు. ఎందుకంటే $U\,$ ఒక ఎగువ త్రిభుజాకార మాత్రిక కావడం వలన. 
అందుకే మాత్రికను ఎగువ-దిగువలుగా వేర్పరుస్తే సమీకరణంలోని స్థిరరాశులు మారిన మనకు మళ్ళీ మాత్రికను త్రిభుజీకరించే పని తప్పుతుందు. 
\begin{tcolorbox}[colback=blue!5!white,colframe=blue!75!black,title=అభ్యాసం]
  \begin{enumerate}
  \item కింది సమీకరణలను నిజం చేసే $x$, $y$, $z\,$ని కన్నుక్కొండి-
  %\begin{small}
  %\begin{enumerate}
  %\Item \begin{align*}
  %2x+3y =& 13 \\
  %x-y =& -1
  %\end{align*}
  %  \Item \begin{align*}
  %x-z =& 0 \\
  %3x+y =& 1\\
  %-x+y+z=&4
  %\end{align*}
  %\end{enumerate}
  %\end{small}
  \item ఒకవేళ $y=ax^2 + bx + c$ అనే సమీకరణ $(1,6),(2,11),(3,18)$ అనే పాయింట్ల మీదగా వెళుతోంది అని మీకు చేబితే, $a$, $b$, $c$ యొక్క విలువల ఎంతై ఉండాలి?
  \item ఈ కింది సమీకరణల కూర్పులలో మూడవ సమీకరణ మొదటి  రెండు సమీకరణలు సరళంగా కలపగా ఏర్పడినది. అదెలాగో చెప్పండి.
    \begin{small}
  \begin{enumerate}
  \Item \begin{align*}
  2x+3y+z =& 13 \\
  x-y -z =& -1\\
  x+4y+2z =&14 
  \end{align*}
    \Item \begin{align*}
  x-y+z =& 0 \\
  3x+y+2z =& 1\\
  6x -2y+5z =&1
  \end{align*}
  \end{enumerate}
  \end{small}
  \item కిందివాటికి ప్రత్యేకమైన పరిష్కారం ఒకటి ఉండాలి అంటే, $b\,$ల విలువలు ఎంతై ఉండాలి?
      \begin{small}
  \begin{enumerate}
  \Item \begin{align*}
  2x_1+3x_2 &= 12 \\
  x_1-x_2 &=1\\
  6x_1+bx_2&=16 
  \end{align*}
    \Item \begin{align*}
  x_1+2x_2+3x_3 &= b_1 \\
  2x_1+5x_2+3x_3  &= b_2\\
  x_1 + 8x_3 &= b_3
  \end{align*}
  \end{enumerate}
  \end{small}
  \item ఒక ఇల్లు కట్టడానికి మూడు నెలలు పట్టింది. మొదటి నెల \num{10}\,కిలోలు సున్నం, \num{20}\,కిలోలు ఇసుక, \num{10}\,మంది కూలీవాళ్ళకు  
 అయ్యిన ఖర్చు \num{22}. రెండవ నె. మూడవ నెల. ఈ లెక్కలో మోసమైతే లేదు కదా?
 \end{enumerate}
\end{tcolorbox}
\end{document}
